\section{Wellen}
Mit 1. Semester vereinen

\begin{tabular}{lll}
Wellenlänge	&	$\lambda=\frac{c}{f}=\frac{v}{f}$ 										& 	$[m]$	\\
Periode		& $T=\frac{2\pi}{\omega}=\frac{2\pi r}{v}$						& 	$[s]$	\\
Frequenz	& $\nu = \frac{1}{T}=\frac{\omega}{2\pi}=\frac{v}{2\pi r}$		&	$[s^{-1}]$\\
Winkelspeed & $\omega=\frac{v}{r}$											&	$[s^{-1}]$ \\
Zugspannug	& $\textbf{S}=\frac{\textbf{F}}{A}$								&	$[N/m^2=Pa]$
\end{tabular}

\subsubsection{Transversale Wellen (Seilwellen, EM, ...)}
\begin{itemize}
\item  Jeder Punkt des Seils schwingt senkrecht zur Ausbreitungsrichtung der Welle.
\item Ein Punkt des Seils bleibt so lange in Ruhe, bis der Wellenberg ihn erreicht.
\item Er wird dann aus seiner Ruhelage ausgelenkt.
\item  Er kehrt schliesslich in den Ruhezustand zurück. Es folgt daraus: die einzelnen Punkte des Seils werden durch die Wellenbewegung nicht transportiert. Sie bewegen sich nur um ihre Gleichgewichtslage.
\end{itemize}
Für Harmonische Wellen haben wir den spezialfall:
\[ \xi(z,t) =A \cos (kz-\omega t) \hat {\textbf{x}}  \] 



\subsubsection{Longitudinalwellen (Schall im Gas)}
Ein typisches Beispiel dafür sind Schallwellen. Durch die Auslenkung der Atome oder
Moleküle ergeben sich Dichteschwankungen
\[ \rho (z,t) = \rho [1+Af(z-vt)], \text{ mit } |Af(z-vt)| \leq 1\] 



\subsection{Wellenfunktion}
Die Wellenfunktion beschreibt die Ausbreitung der Wellen als Funktion der Zeit.
\[ \xi=\xi(x,t)\]
\bi
\item Seilwellen: $\xi=\xi(x,t)$ beschreibt die transversale Auslenkung des Seils.
\item Federwellen: $\xi=\xi(x,t)$ beschreibt die longitudinale oder transversale Verformung der
Feder.
\item Gaswellen (Schall): $\xi=\xi(x,t)$ beschreibt den Druck (oder die Dichte) des Gases.
\ei 

Die Raumabhängigkeit der Funktion $\xi=\xi(x,t)$  beschreibt die Form der Welle
und die Zeitabhängigkeit der Funktion $\xi=\xi(x,t)$ beschreibt die Ausbreitung
der Welle.

\subsubsection{Phasengeschwindigkeit}
Die Phasengeschwindigkeit $v_Ph$ einer Welle gibt die Geschwindigkeit an,
mit der sich eine vorgegebene Phase bewegt.
 $\xi(x,t)=\xi(x\pm vt)$ 
 
Ausbreitungsgeschwindigkeit der Seilwelle:
\[ v = \pm \frac{S}{\rho} \qquad [m/s]\] 
 
 \textbf{Ausbreitungsgeschwindigkeit} ist abhängig von
 \bi 
 \item Einerseits wirkt eine Kraft, die das Medium in seinen ursprünglichen Zustand zu-
 rückzubringen versucht. Je grösser diese Kraft ist, desto schneller breitet sich die
 Welle aus.
 \item  Andererseits verlangsamt die Masse, die als Trägheit wirkt, die Wellenausbreitung.
 Je grösser die Masse, desto langsamer breitet sich die Welle aus.
 \ei
 
\subsection{Harmonische Wellen}
Harmonische Wellen sind periodisch und durc $\sin$ oder $\cos$ beschrieben.
\[\xi (x,t) =\xi _0 \sin[k(x\pm vt)]= \xi _0 \sin(kx\pm \omega t)= \xi_0 e^{i(kx\pm \omega t)} \]
$k$ ist die \emph{Wellenzahl}: $k=x+\lambda)=kx+2\pi$ \Ra $k\lambda=2\pi$ \Ra $\kappa=\frac{2\pi}{\lambda}$.
\\$\omega$ ist die \emph{Kreisfrequenz}: $\omega=kv$ \LRa $v=\frac{\omega}{k}$

\subsubsection{Die Wellengleichung in einer Dimension}
Die Harmonische Welle $\xi (x, t) = \xi_0 sin [kx - \omega t] = \xi_0 sin [k (x - vt)]$ wir Abgeleitet und wir erhalten eine DGL der Form:
\\$\frac{\partial^2 \xi}{\partial t^2}-v^2 \frac{\partial ^2 \xi}{\partial x^2}=0$ (die \emph{Wellegleichung}), die algLSG ist:
\\$\xi (x,t)=f(x-vt)+g(x+vt)$

\subsubsection{Elastizität und Plastizität}
\begin{tabular}{lll}
Normalspannung	&	$\sigma := \frac{\dd F_\bot}{\dd a}$	&	$[N/m^2 =Pa ]$\\
Schubspannung	&	$\tau:= \frac{\dd F_\parallel}{\dd a}$	&	$[N/m^2 =Pa ]$\\
relVerformung	&	$\varepsilon = \frac{\Delta l}{l}=\frac{\sigma}{E}$&$[]$\\
Elastizitätsmodul&	$E=\frac{\sigma}{\varepsilon_l}	$		&	$[N/m^2 =Pa ]$\\
\end{tabular}

Im Festkörper existieren verschiedene Arten von Wellen:
\begin{enumerate}
\item Longitudinale Wellen können sich in allen Medien ausbreiten, die Volumenelastizität besitzen, wie z. B. in Festkörpern, aber auch in flüssigen und gasförmigen
Stoffen. Es wirkt eine der Volumenänderung entgegen gerichtete Rückstellkraft.
\item Transversale Wellen sind etwas komplizierter, da bei ihnen Schubkräfte an den
Massenelementen des Körpers angreifen müssen, um sie wieder in ihre Ausgangslage
zurückzutreiben. Derartige Wellen breiten sich nur in festen Körpern aus.
\end{enumerate}
Im Festörper ist die Schallgeschwindigkeit: $v=\sqrt{\frac{E}{\rho}}$

\subsection{Energietransport}
\begin{tabular}{lll}
Energiedichte	&	$\frac{\dd W}{\dd V}=\rho v^2A^2k^2\sin^2(kx-\omega t)=$\\&$=\rho \omega^2 A^2 \sin ^2(kx-\omega t)$\\
mitlere EDichte	&	$ \langle \frac{\dd W}{\dd V}\rangle = \frac{1}{T}\integrale_0^T \frac{\dd W}{\dd V}(x,t)\dd t=\frac{1}{2}\rho \omega^2 A^2$\\
Energieflussdichte&	$S=\frac{\dd ^2 W}{\dd a \dd t}\frac{\dd \textbf{a}}{|\dd \textbf{b} |}$	  	$[W/m^2]$\\
Intensität		&	$I:=|\textbf{S}|$\\
MitInt HarmWelle&	$\langle I \rangle =\frac{1}{2}\rho \omega^2 A^2 v=\frac{1}{2}\rho \frac{\omega ^3}{k}A^2$\\
Energiestrom	&	$\frac{\dd W}{\dd t}=\dot W = \iint \limits_A \textbf{S} \dot \dd \textbf{a}$	 	$[J/s=W]$\\
\end{tabular}


Für mechanische Wellen  ($\xi(x,t)=f(u), \ u=x-vt$):\\
\begin{tabular}{lll}
Kinetische Energie 	&	$E_{\text{kin}}= \int \frac{1}{2}\rho \left(\frac{\partial \xi}{\partial t}\right)^2 \dd V=\int \frac{1}{2}\rho v^2 f'^2 \dd V$\\
Elastische Energie	&	$E_{\text{el}}= \int \frac{1}{2}E\left(\frac{\partial \xi }{\partial x}\right)^2\dd V=\int \frac{1}{2}Ef'^2\dd V$\\
Gesamtenergie		&	$W_{\text{tot}}=E_{\text{kin}}+E_{\text{el}}=\int \rho v^2 f'^2 \dd V$\\
Äquivalenz			&	$v^2=\frac{E}{\rho} \ \Ra \  E_{\text{kin}} =\int\frac{1}{2} E f'^2 \dd V =E_{\text{el}}$\\ 
$E_{\text{kin}}$ Seilwelle &	$E_{\text{kin}}= \int \frac{1}{2}\rho v^2 f'^2 \dd V$\\
$E_{\text{el}}$ Seilwelle  &	$E_{\text{el}}= \int \frac{1}{2}S f'^2 \dd V  = \int \frac{1}{2} \frac{F}{A} f'^2 \dd V $\\
\end{tabular}



\subsection{Superpositionsprinzip}
Die Wellengleichung ist linear, somit:
\[\xi(x,t)=\xi_1(x,t)+\xi_2(x,t)\]
Für harmonische Wellen:
\[\xi = \underbrace{2A\cos\left(\frac{1}{2}(\delta +k \Delta x)\right)}_{\text{Amplitude}}\underbrace{\sin\left(kx_1-\omega t+\frac{1}{2}(\delta +k\Delta x)\right)}_{\text{harmonische Welle}}\]

\subsubsection{Interferenz}
\begin{tabular}{lll}
KonstrInt	&	$\frac{1}{2}(\delta+k\Delta x)=n\pi$	&	$n=0,1,2...$	\\
DetrucInt	&	$\frac{1}{2}(\delta + k\Delta x)=\left(n+\frac{1}{2}\right)\pi$  	&	$n=0,1,2...$	\\
\end{tabular}



\begin{tabular}{ll}
KonstrInt	&	$\Delta x_{\max} = n\lambda$	\\
DetrucInt	&	$\Delta x_{\min} = \left(n+\frac{1}{2}\right)\lambda$	\\
\end{tabular}
\\\textbf{Bem:} Man braucht eine halbe Wellenlänge um von constInt zu destrInt zu kommen und umgekehrt.
\\Bei genügend grosser Distanz zum Sender bleibt der Winkel $\alpha$ uneverändert und um von einem Max zu Min zu kommen und umgekehrt, gilt:
\[ \Delta x= \Delta x_{\max} - \Delta x_{\min} =\frac{\lambda}{2} \deve 2\sin \alpha \Delta D \]


\subsubsection{Dopplereffekt}


\textcolor{red}{Hier Weitermachen: Kohärente Wellen, s33 (41pdf)}


\subsubsection{Reflexion \& Transmission}
\textcolor{red}{Grafik muss noch eingefügt werden, Azeglio muss schauen tk13A2}
$D=d\sin \alpha$, $\Delta x=d-x$, $x=d \cos \beta= d\cos 2\alpha$


Snellius Prinzip:
\[\frac{\sin \alpha_1}{\sin \alpha_2}=\frac{v_1}{v_2} \LRa \frac{\sin \alpha_1}{\sin \alpha_2}=\frac{\lambda_1}{\lambda_2}\]

\subsubsection{Stehende Wellen}


\subsubsection{Polarisation}
Jede Phasendifferenz zwischen $0$ und $2\pi$, ausgenommen Vielfacher von $\pi/2$ führen zu elliptischer Polarisation.



\section{Elektromagnetismus}



\subsection{Elektrostatik}

\subsubsection{Kondensator}
$Q = C \cdot U$ und $W = \frac{1}{2}\cdot C\cdot U^2 $


\begin{tabular}{llll}
					&	Kapazität 	&	Elektrisches Feld \\
\hline
Plattenkondensator 	&	$C=\varepsilon_0\varepsilon_r \cdot { {A} \over {d} }$ &
						$E=\frac{Q}{\varepsilon_0 \varepsilon_r A}$\\
Zylinderkondensator &	$C=2\pi \varepsilon_0\varepsilon_r \frac{l}{\ln(\frac{R_2}{R_1})}$	& 	
						$E(r)=\frac{Q}{2\pi r l \varepsilon_0 \varepsilon_r} 	$\\
Kugelkondensator 	&	$C=4 \pi \varepsilon_0 \varepsilon_r \left( \frac{1}{R_1}-\frac{1}{R_2}\right)^{-1}$ &
						$E(r)=\frac{Q}{4\pi r^2 \varepsilon_0 \varepsilon_r} 	$\\
Kugel 				&	$C=4 \pi \varepsilon_0 \varepsilon_r \cdot R_1$\\
\end{tabular}

\begin{tabular}{lll}
Energie im Feld		&	$E = \frac{1}{2}C \cdot U^2 $\\
Ladevorgang			&	$u_{\mathrm{C}} (t) =  U_0 \cdot \biggl(1 - e^{- \frac{t}{R_{\mathrm{C}} \cdot C}}\biggr) $\\&$ i_{\mathrm{C}} (t)  = I_0 \cdot e^{- \frac{t}{R_{\mathrm{C}} \cdot C}}$\\
Entladevorgang		&	$u_{\mathrm{C}} (t) = U_0 \cdot e^{- \frac{t}{R_{\mathrm{C}} \cdot C}}$\\&$i_{\mathrm{C}} (t)  = - I_0 \cdot e^{- \frac{t}{R_{\mathrm{C}} \cdot C}}$\\
\end{tabular}

Zeitbereich: $I = \frac{\mathrm{d}Q}{\mathrm{d}t} = C\frac{\mathrm{d}U}{\mathrm{d}t}$


\subsubsection{Satz von Gauss}
$\integrale_{\partial V}=\vec F \dd \vec A=\integrale_V \DIV \vec F \dd V= \integrale _V \nabla \vec F \dd V$
\\Fluss: $\phi=\integrale _{\partial V} \vec E \dd \vec A= \frac{1}{\epsilon_0}\integrale _V \delta \dd V=\integrale_V \DIV\vec E \dd V$ \Ra $\DIV \vec E = \frac{\delta}{\epsilon_0}$
\subsubsection{Poison--Gleichung}
$\nabla \phi =-\frac{\delta}{\epsilon_0}=\frac{\partial^2 \phi}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 \phi}{\partial y^2}+\frac{\partial^2 \phi}{\partial z^2}$
\\Rotation eines VFeld: $\vec n \ROT \vec F=\limite_{A\ra 0} \frac{1}{A}\integrale_{\partial A}\vec F \dd \vec s$, $n\bot A$
\subsubsection{Satz von Stokes}
$\integrale_{\partial A}\vec F \dd \vec s = \integrale_A \ROT \vec F \dd \vec A$ \Ra $\oint \vec E \dd \vec s = \ROT \vec E = \vec \nabla \Per \vec E =0$
\\$\ROT \vec F = \vec \nabla \Per \vec F$

\subsection{Elektrodynamik}
Teilchenbeschleuniger: $E_{kin}=q \Delta U$ $\left[C\per V=J \right]$

\subsubsection{Spannung}
$U_\mathrm{AB} = \frac{W_\mathrm{AB}}Q = \int_A^B\vec E \cdot \mathrm d \vec s\  $


\subsection{Elektrische Leiter}

\subsubsection{Komponenten}
\begin{tabular}{lll}
Wiederstand		&	$V_R =RI$		\\
Kondensator		&	$V_C=\frac{Q}{C}$		\\
Spule			&	$V_L=-L\frac{\dd I}{\dd t}$\\
Platten Kond	\\
Zyl Kondens		&	$C=\frac{Q}{V}=\frac{2\pi \epsilon_0l}{\log(a/b)} $	\\
Sphär Kond		&	$C=\frac{Q}{V}=\frac{Q}{\frac{1}{4\pi \epsilon_0}\frac{Q}{r_1}- \frac{1}{4\pi \epsilon_0}\frac{Q}{r_2}}=4\pi \epsilon_0 \frac{r_1r_2}{r_1+r_2}$&$[F]$

\end{tabular}


\begin{tabular}{l|lll}
			&	Serie	&	Parallel\\
\hline
Wiederstand	&	$R_{tot}= \sum R_i$	&	$R_{tot}=\left( \sum \frac{1}{R_i} \right)^{-1}$	\\
Kondensator &	$C_{tot}=\left( \sum \frac{1}{C_i} \right)^{-1}$	&	$C_{tot}= \sum C_i$	\\
Spule		&		& 	\\

\end{tabular}

\subsubsection{Kirchhofh'sche Regeln}
\begin{tabular}{lll}
Spannung	&	$\sum U_{tot} = 0$ über jede Schlaufe.\\
Ströme		&	$\sum I_{in/out} = 0$ über Knoten.\\
\end{tabular}

\subsubsection{Schaltkreise}
Spannungsteiler: $\tfrac{\mbox{Teilstrom}}{\mbox{Gesamtstrom}} = \tfrac{\mbox{Gesamtwiderstand}}{\mbox{Vom Teilstrom durchflossener $R$}}$



\subsection{Elektrische Ströme}

\subsubsection{Elektrischer Fluss}
$ \phi = \frac{\mathit{\Psi}}{\epsilon_0} = \int \limits_{\mathcal{A}} \vec{E} \cdot  \dd \vec{A}  $
\\Und im Vakum ist der elektrische Fluss  $\Psi$:\\ 
$\mathit{\Psi} = C \cdot U = \int \limits_{\mathcal{A}} \vec{D} \cdot \dd\vec{A}$

\subsection{Felder bewegter Ladungen}

\subsection{Magnetische Felder}
Die Magnetische Kraft die auf Ladung $q$ wirkt:
\[ F_B=q(\vec v \Per \vec B) \]
\[F = F_E+F_B=q(\vec E+ \vec v \Per \vec B)\]


$\vec{B} = \mu \cdot \vec{H} = \mu \cdot N \cdot \frac{I}{l} $\\
$ \left[ B \right] = 1\,{\mathrm{kg} \over \mathrm{As^2}} = 1\,{\mathrm{N} \over \mathrm{Am}} = 1\,{\mathrm{Nm} \over \mathrm{Am^2}} = 1\,{\mathrm{J} \over \mathrm{Am^2}} = 1\,{\mathrm{Ws} \over \mathrm{Am^2}} = 1\,{\mathrm{Vs} \over \mathrm{m^2}} = 1\,\mathrm{T} $

\subsubsection{Magnetische Feldstärke}
$\vec{B} = \mu \cdot \vec{H}$, $\left[ H \right] = \,{\mathrm{A} \over \mathrm{m}} $

\begin{tabular}{lll}
Gerader Leiter		&	$H = \frac{I}{2 \pi \cdot r} $\\
Stromdurchflossener Ring &	$H = \frac{I r^2}{2(x^2 + r^2)^{3/2}}$\\
Zylinderspule		&	$H = \frac{I \cdot N}{\sqrt{l^2 + D^2}} $\\
\end{tabular}

Def: Magnetische Flussdichte $\Phi$:
\[\Phi = \vec{B}\per A \qquad [??m^2]\]
\subsubsection{Ampersches Gesetz}
$\int B\dd s = \mu_0 I_{in}$

\textbf{Bsp:} Unendlich langer Draht, Toroid, Spule
\textcolor{red}{Bsp auf S2}
\subsubsection{Biot--Savart Gesetze}
$\dd B = \frac{\mu_0 I}{4\pi r^2}(\dd l \Per r????)$


\subsubsection{Hall--Effekt}
$U_{\mathrm{H}}=A_\mathrm{H}\,\frac{IB}{d} $

\subsection{Magnetische Induktion}
${\vec F_B} = q \cdot {\vec v}\times {\vec B} \Leftrightarrow {\vec F_B} = I \cdot {\vec s}\times {\vec B}$


$F_B=|q\cdot v| \cdot B\sin \alpha \, \Leftrightarrow F_B=|I\cdot s| \cdot B\sin \alpha $

\subsubsection{Farraday--Gesetz}
Braucht man um induzierte Spannung zu berechnen.
\[ U_{ind}=\epsilon_{ind}= \frac{\dd \Phi}{\dd t}=-\frac{\dd}{\dd t}\integrale_A B \dd A \qquad [V] \]

Gegenseitige Induktion und  Transformatoren


\subsection{Wechselstrom}
Kreisfrequenz: $\omega = 2 \pi \cdot f $

Strom eilt vor am Kondensator, Spannung hinkt nach.\\
Strom zu spät an der Induktivität, Spannung rast vor.


\begin{tabular}{c|l|l}
	&	Impedanz	&	Admitanz \\
\hline
R	&	$Z=R$		&	$Y=\frac{1}{R}$\\
L	&	$Z=i\omega L$&	$Y= -\frac{i}{\omega L}$	\\
C	&	$Z= -\frac{i}{\omega C}$ &	$Y=i\omega C$ \\
\end{tabular}

\subsubsection{Die Spule}
$u(t) = L \cdot \frac{\mathrm{d} i(t)}{\mathrm{d}t}$

Fliesst Strom durch eine Spule, wird im Magnetfeld Energie gespeichert:
$E_\mathrm{mag} = \tfrac{1}{2} L I^2 $




\subsubsection{Schwingkreise}
Resonanzfrequenz: $f_0 = \frac1{2 \pi \sqrt{L C}}$

RC

RL

RLC

Tief/Hoch passfilter

\subsection{Maxwellgleichungen}

\subsection{Elektromagnetismus in der Materie}

\section{Allgemeine Relativitätstheorie}

\subsection{Lorentrkontraktion}
$L = L_0 \cdot \sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}$
\subsection{Zeitdilatation}
$T=\frac{T_{0}}{\sqrt{1-\frac{v^{2}}{c^{2}}}}.$


\subsection{Äquivalenz von Masse und Energie}
$E_{0}=mc^{2}=\sqrt{(m c^2)^2+p^2c^2} $
\\Relativistische Masse: $E=m_{\mathrm{rel}}c^{2},\quad m_{\mathrm{rel}}=\gamma m=m+\frac{E_{\mathrm{kin}}}{c^2}$

\subsection{Relativistisches Additionstheorem für $v$}
Ein Beobachter $\mathcal{B}^\prime$ bewege sich gegenüber dem Beobachter $\mathcal{B}$ mit der Geschwindigkeit $v$ in Richtung der $x$-Achse. Für den Beobachter $\mathcal{B}^\prime$ bewege sich ein Körper mit der Geschwindigkeit $u' =(u^\prime_x,u^\prime_y,u^\prime_z)$. Dann hat dieser Körper für den Beobachter $\mathcal{B}$ die Geschwindigkeit u mit Komponenten\\
$u_x=\frac{u_x'+v}{1+\frac{u_x'\,v}{c^2}}\,,\quad u_y=\frac{u_y'\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}}{1+\frac{u_x'\,v}{c^2}}\,,\quad u_z=\frac{u_z'\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}}{1+\frac{u_x'\,v}{c^2}}$

Bsp: $v = 0{,} 75c, \quad u_x' = 0{,}75c$ \Ra $u_x = \frac{0{,}75c+0{,}75c}{1 + 0{,}75 \cdot 0{,}75} =0{,}96 c < c$


